% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo2}
# pièces
class Piece:
    def __init__(self, a, b):
        self.nom = a # nom
        self.sup = b # superficie de la pièce
        
    def sup(self):
        return self.sup

# villas
class Villa:
    def __init__(self, a, b, c, d, e):
        self.nom = a # nom de la villa
        self.sejour = b # caractéristiques du séjour
        self.ch1 = c # caractéristiques de la 1ère chambre
        self.ch2 = d # caractéristiques de la 2nde chambre
        self.eqCuis = e # équipement de la cuisine "eq" ou "non eq"

    def get_nom(self):
        return self.nom
        
    def get_surface(self):
        return ..........

    def get_equip(self):
        return self.eqCuis

# Programme principal
v = []
v.append(Villa("Les quatre vents", Piece("séjour", 40), Piece("ch1", 10),
Piece("ch2", 20), "eq"))
v.append(Villa("Les goélands", Piece("séjour", 50), Piece("ch1", 15),
Piece("ch2", 15), "eq"))
v.append(Villa("Rêve d'été", Piece("séjour", 30), Piece("ch1", 15),
Piece("ch2", 20), "non eq"))
v.append(Villa("Les oliviers", Piece("séjour", 30), Piece("ch1", 10),
Piece("ch2", 20), "eq"))
v.append(Villa("Bellevue", Piece("séjour", 30), Piece("ch1", 10),
Piece("ch2", 20), "non eq"))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B3A}
INSERT INTO Gaia VALUES ('8', 4, 'WISEA J085510', 'Naine Brune',
'WISEA J085510', 133.781, -7.244, 439.000, 'WISEA J085510');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B3B}
INSERT INTO Gaia VALUES (8, 4, 'WISEA J085510', 'Naine Brune',
'WISEA J085510', 133.781, -7.244, 439.000, 'WISEA J085510');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B3C}
INSERT INTO Gaia VALUES (8, 4, WISEA J085510, 'Naine Brune',
WISEA J085510, 133.781, -7.244, 439.000, WISEA J085510);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B3D}
INSERT INTO Gaia VALUES (8, 4, 'WISEA J085510', 'Naine Brune',
'WISEA J085510', '133.781', -7.244, 439.000, 'WISEA J085510');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B4}
INSERT INTO Type VALUES ('BD', 'Trou Noir');
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B5}
SELECT Nom_Objet, Parallaxe FROM Gaia WHERE Type_Objet = 'Planet';
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52a}
V = creer_file_vide()
val = defiler(F)
while not est_vide(F) and val != 'Prioritaire':
    enfiler(V, val)
    val = defiler(F)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52b}
def longueur_file(F):
    V = creer_file_vide()
    n = 0
    while not est_vide(F):
        n = ..........
        val = defiler(F)
        enfiler(V, val)
    while not est_vide(V):
        ..........
        ..........
    return n
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - septembre 2022}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - septembre 2022}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Algorithmique et arbres binaires de recherche - 4 points}{\ \\
\textbf{Rappel :} un arbre binaire de recherche (ABR) est un arbre binaire étiqueté avec des clés tel que :
\itemizes{\item les clés du sous-arbre gauche sont inférieures ou égales à celle de la racine ;
\item les clés du sous-arbre droit sont strictement supérieures à celle de la racine ;
\item les deux sous-arbres sont eux-mêmes des arbres binaires de recherche.\\}
\textbf{Partie A : préambule.}
\begin{enumerate}
\item Recopier sur votre copie le ou les numéro(s) correspondant aux arbres binaires de recherche parmi les trois arbres suivants :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{m{5cm}|}}
\hline
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$3$}
child{ node[N]{$2$}
	child{ node[N]{$1$}}
	child{ node[N]{$3$}}
	}
child{ node[N]{$4$}
	child{node[N]{$4$}}
	child{node[N]{$5$}}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}&
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$4$}
child{ node[N]{$2$}
	child{ node[N]{$1$}}
	child{ node[N]{$3$}}
	}
child{ node[N]{$4$}
	child{node[N]{$4$}}
	child{node[N]{$5$}}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}&
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$3$}
child{ node[N]{$2$}
	child{ node[N]{$1$}}
	child{ node[N]{$1$}}
	}
child{ node[N]{$4$}
	child{node[N]{$3$}}
	child{node[N]{$5$}}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\tabularnewline\hline
\centering Arbre 1&\centering Arbre 2&\centering Arbre 3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\textbf{Partie B : analyse.}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la structure de données abstraites ABR (Arbre Binaire de Recherche) que l'on munit des opérations suivantes :
\itemizes{\item\underline{Structure de données :} ABR
\item\underline{Utilise :} Booleen, Element
\item\underline{Opérations :}\itemizeb{\item\texttt{creer\_arbre} : $\emptyset\rightarrow$ ABR\\
\texttt{creer\_arbre()} renvoie un arbre vide.
\item\texttt{est\_vide} : ABR $\rightarrow$ Booleen\\
\texttt{est\_vide(a)} renvoie \texttt{True} si l'arbre \texttt{a} est vide et \texttt{False} sinon.
\item\texttt{racine} : ABR $\rightarrow$ Element\\
\texttt{racine(a)} renvoie la clé de la racine de l'arbre non vide \texttt{a}.
\item\texttt{sous\_arbre\_gauche} : ABR $\rightarrow$ ABR\\
\texttt{sous\_arbre\_gauche(a)} renvoie le sous-arbre gauche de l'arbre non vide \texttt{a}.
\item\texttt{sous\_arbre\_droit} : ABR $\rightarrow$ ABR\\
\texttt{sous\_arbre\_droit(a)} renvoie le sous-arbre droit de l'arbre non vide \texttt{a}.
\item\texttt{inserer} : ABR, Element $\rightarrow$ Rien\\
\texttt{inserer(a, e)} insère la clé \texttt{e} dans l'arbre \texttt{a}.}}
\begin{enumerate}
\item Dans un ABR, où se trouve le plus petit élément ? Justifier.
\end{enumerate}
Pour rechercher un clé dans un ABR, il faut comparer la clé donnée avec la clé située à la racine. Si cette clé est la racine, la fonction renvoie Vrai, sinon il faut procéder récursivement sur les sous-arbres à gauche ou à droite.
\begin{enumerate}[resume]
\item En utilisant les fonctions ci-dessus, écrire une fonction récursive \texttt{RechercheValeur} prenant en arguments la clé recherchée et l'arbre ABR considéré. Cette fonction renvoie un booléen (Vrai u Faux) indiquant si la clé est présente dans l'arbre ou non.
\end{enumerate}
\item On considère l'ABR ci-contre :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Dire à quel type de parcours correspond le résultat suivant où les clés sont triées dans l'ordre croissant :
$$1-2-3-5-6-7-8-9-10$$
\item Donner le parcours préfixe de cet arbre.
\item Donner le parcours suffixe de cet arbre.
\item Donner le parcours en largeur de cet arbre.
\end{enumerate}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1.cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[N] {$7$}
child{ node[N]{$2$}
	child{ node[N]{$1$}}
	child{ node[N]{$5$}
		child{node[N]{$3$}}
		child{node[N]{$6$}}
		}
	}
child{ node[N]{$10$}
	child{node[N]{$8$}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{$9$}}
		}
	child{node{} edge from parent[white]}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\end{multicols}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO et récursivité - 4 points}{\ \\
Une petite société immobilière ne voulant pas investir dans une base de données nécessitant une mise en place longue et fastidieuse a créé un fichier \texttt{csv} pour stocker ses annonces. La consultation et la mise à jour de ce fichier ne seront pas étudiées ici. Pour limiter notre étude, nous considérerons que les données sont stockées temporairement dans une liste \texttt{v} dont voici la structure simplifiée :
\CodeInfo{Python}{Exo2}
La structure de données retenue pour l'exercice est définie par la classe \texttt{Villa}.\\\\
\textbf{Partie A : analyse du code et complétion.}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Combien d'éléments contient la liste \texttt{v} ?
\item Que renvoie l'instruction \texttt{v[1].get\_nom()} ?
\item Pour accéder à l'information de la surface habitable du logement, le développeur souhaite ajouter la méthode \texttt{get\_surface} qui renvoie cette surface. Compléter sur votre copie cette méthode.
\end{enumerate}
\item L'agent immobilier veut pouvoir consulter les villas qui disposent d'une cuisine équipée. Rédiger sur votre copie la portion du programme qui affichera la liste des villas équipées. Elle devra parcourir séquentiellement la liste \texttt{v} et afficher à l'écran le nom de chaque villa équipée.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : récursivité.}\\
L'agent immobilier veut répondre à une demande d'un client : \og quelle est votre villa la plus grande ?\fg\. Pour cela, il souhaite disposer d'une fonction \texttt{max\_surface} qui va extraire de la liste \texttt{v} la villa désirée. Nous avons décidé d'écrire cette fonction de façon récursive.
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier pami les propositions suivantes celle qui caractérise un appel récursif.
\itemizes{\item appel d'une fonction par elle-même ;
\item appel dont l'exécution est un processus itératif ;
\item appel d'une fonction comportant une boucle.\\}
\end{enumerate}
L'algorithme suivant a été choisi :
\itemizes{\item Il faut partir d'une liste de villas :
\itemizeb{\item si cette liste contient un seul élément, c'est le résultat ;
\item si la liste en contient plusieurs, il faut analyser les deux premiers éléments, éliminer la villa de plus petite surface, et recommencer avec la liste tronquée.}
\item A la fin du processus, une seule villa rest renvoyée.\\}
\begin{enumerate}[resume]
\item Pour écrire cette fonction, dans un premier temps, nous allons donc distinguer deux cas :
\itemizes{\item celui où la liste des villas ne contient qu'une villa : il faut renvoyer la villa ;
\item celui où la liste en contient au moins deux : si la surface de la villa \texttt{v[0]} est inférieure à celle de la villa \texttt{v[1]}, il faut supprimer \texttt{v[0]} de la liste, sinon, il faut supprimer \texttt{v[1]}.}
Ecrire sur votre copie le code de cette fonction Python \texttt{max\_surface}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL - 4 points}{\ \\
L'énoncé de cet exercice utilise les mots du langage SQL suivant : \texttt{DELETE}, \texttt{FROM}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{JOIN}, \texttt{SELECT}, \texttt{SET}, \texttt{UPDATE}, \texttt{VALUES}, \texttt{WHERE}.\\
Les clés primaires seront soulignées et les clés étrangères seront précédées d'un \texttt{\#}.\\\\
Le satellite GAIA a pour mission de cartographier un très grand nombre d'objets autour du Système Solaire. Régulièrement, un catalogue est produit pour publier les données obtenues. Il est disponible sous différents formats dont, par exemple, sous forme de ficher csv. L'attribut \texttt{Num\_Objet} identifie chaque objet cartographié de manière unique.\\\\
Voici un extrait du catalogue :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\fontsize{6.6}{6.6}\selectfont\texttt{\begin{tabular}{|*{9}{c|}}
\hline
\textbf{Num\_Objet}&\textbf{Num\_Systeme}&\textbf{Nom\_Systeme}&\textbf{Type\_Objet}&\textbf{Nom\_Objet}&\textbf{Ascension\_Droite}&\textbf{Declinaison}&\textbf{Parallaxe}&\textbf{Nom\_SIMBAD}
\tabularnewline\hline
1&1&alf Cen&LM&Proxima Cen&217,392&-62,676&768,067&alf Cen C
\tabularnewline\hline
2&1&alf Cen&Planet&Proxima Cen b&217,392&-62,676&768,067&
\tabularnewline\hline
3&1&alf Cen&*&alf Cen A&219,902&-60,834&743,000&alf Cen A
\tabularnewline\hline
4&1&alf Cen&*&Alf Cen B&219,896&-60,838&743,000&alf Cen B
\tabularnewline\hline
5&2&Barnard's Star&LM&Barnard's Star&269,449&4,739&546,976&Barnard's Star
\tabularnewline\hline
6&3&Luhman 16&BD&Luhman 16A&162,309&-53,318&501,557&Luhman 16A
\tabularnewline\hline
7&3&Luhman 16&BD&Luhman 16B&162,308&-53,318&501,557&Luhman 16B
\tabularnewline\hline
9&5&Wolf 359&LM&Wolf 359&164,103&7,003&415,179&Wolf 359
\tabularnewline\hline
10&6&HD 95735&LM&HD 95735&165,831&35,949&392,753&HD 95735
\tabularnewline\hline
11&6&HD 95735&Planet&Lalande 21185 b&165,831&35,949&392,753&
\tabularnewline\hline
12&7&Alf CMa&*&alf CMa A&101,287&-16,716&379,210&Alf CMa A
\tabularnewline\hline
13&7&alf CMa&WD&alf CMa B&101,287&-16,721&374,490&alf CMa B
\tabularnewline\hline
14&8&G 272-61&LM&G 272-61A&24,772&-17,948&367,712&G 272-61A
\tabularnewline\hline
15&8&G 272-61&LM&G 272-61B&24,772&-17,948&373,844&G 272-61B
\tabularnewline\hline
16&9&V1216 Sgr&LM&Ross 154&282,459&-23,837&336,027&Ross 154
\tabularnewline\hline
17&10&HH And&LM&Ross 248&355,480&44,170&316,481&Ross 248
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\normalsize
\end{center}
Pour manipuler plus facilement les données, un chercheur utilise un système de base de données relationnelle dans lequel il crée le schéma relationnel de la table \texttt{Gaia} :
\itemizes{\item[]\texttt{Gaia(\underline{Num\_Objet} : Int, Num\_Systeme : Int, Nom\_Systeme : String,\\
\#Type\_Objet : String, Nom\_Objet : String, Ascension\_Droite : Real,\\
Declinaison : Real, Parallaxe : Real, Nom\_SIMBAD  String)}
\item[]}
\textbf{Partie A : schéma relationnel.}
\begin{enumerate}
\item Justifier que l'attribut \texttt{Num\_Objet} peut être choisi comme clé primaire de la table \texttt{Gaia}.
\item Le type de l'objet \texttt{Type\_Objet} n'est pas une information directement compréhensible et le chercheur décide de créer une nouvelle table \texttt{Type} contenant les informations ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Type\_Objet}&\textbf{Libelle\_Objet}
\tabularnewline\hline
LM&Etoile de faible masse
\tabularnewline\hline
Planet&Planète
\tabularnewline\hline
*&Etoile
\tabularnewline\hline
BD&Naine Brune
\tabularnewline\hline
WD&Naine Blanche
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] La clé primaire est \texttt{Type\_Objet}.\\Proposer le schéma relationnelle de la table \texttt{Type} en soulignant la clé primaire.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : instructions SQL.}
\begin{enumerate}[resume]
\item Parmi les instructions suivantes, laquelle ne provoque pas d'erreur ?
\itemizes{\item Instruction A :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B3A}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\itemizes{\item Instruction B :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B3B}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\itemizes{\item Instruction C :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B3C}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\itemizes{\item Instruction D :}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B3D}
\begin{enumerate}[resume]
\item Expliquer pourquoi le code SQL suivant ne fonctionne pas :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B4}
\begin{enumerate}[resume]
\item Indiquer le résultat de la requête suivante exécutée sur l'extrait présenté :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo3B5}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire la requête qui permet de récupérer le nom du système, le nom de l'objet et le libellé du type pour des objets ayant une parallaxe supérieure à $400$ millisecondes d'arc et étant des étoiles.
\item On veut remplacer la valeur \texttt{*} de \texttt{Type\_Objet} dans les tables \texttt{Gaia} et \texttt{Type} par la valeur \texttt{ST}.
\begin{enumerate}
\item Ecrire une requête permettant d'insérer un nouveau type \texttt{ST} de libellé \texttt{Etoile}.
\item Expliquer la démarche à suivre et les commandes à exécuter pour finaliser la modification.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus et réseaux - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A: architecture matérielle.}
\begin{enumerate}
\item Parmi les deux schémas suivants, lequel représente le mieux une architecture de von Neumann ?
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=3cm,rounded corners=3pt]
\tikzstyle{Rgris}=[rectangle,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=3cm,fill=LightGray,rounded corners=3pt]
\tikzstyle{Rnom}=[rectangle,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=0.75cm,rounded corners=3pt]
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[R] (M) at (0,0) {Mémoire};
\node[Rgris] (Rgris) at (3,0) {};
\node[Rnom] (UC) at (3,0.75){UC};
\node[Rnom] (UAL) at (3,-0.75){UAL};
\node[Rnom] (S) at (3.5,-2.375){Sorties};
\node[Rnom](E) at (1.5,-2.375){Entrées};
\draw[->] (UC.170) to[bend right=30] (M.50);
\draw[->] (M.40) to[bend right=30] (UC.190);
\draw[->] (UAL.170) to[bend right=30] (M.320);
\draw[->] (M.310) to[bend right=30] (UAL.190);
\draw[->] (UAL) -- (S);
\draw[->] (E) -- (UAL);
\draw[->] (UC.290) -- (UAL.70);
\draw[->] (UAL.110) -- (UC.250);
\draw (1.75,-3.5) node{\textbf{Schéma A}};
\end{tikzpicture}\hspace{3cm}
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=3cm,rounded corners=3pt]
\tikzstyle{Rgris}=[rectangle,draw,minimum width=2.5cm,minimum height=1.5cm,fill=LightGray,rounded corners=3pt]
\tikzstyle{Rnom}=[rectangle,draw,minimum width=1.5cm,minimum height=0.75cm,rounded corners=3pt]
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[Rnom] (M) at (2,-2.375) {Mémoire};
\node[Rgris] (Rgris) at (2,0.5) {};
\node[Rnom] (UC) at (2,-1.125){UC};
\node[Rnom] (UAL) at (2,0.5){UAL};
\node[Rnom] (S) at (4,-1.125){Sorties};
\node[Rnom](E) at (0,-1.125){Entrées};
\draw (1.75,-3.5) node{\textbf{Schéma B}};
\draw[->](E) -- (UC);
\draw[->] (UC) -- (S);
\draw[->] (UC.290) -- (M.70); \draw[->] (M.110) -- (UC.250);
\draw[->] (UAL.290) -- (UC.70); \draw[->] (UC.110) -- (UAL.250);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Partie B : le réseau.}\\
Rappelons qu'une adresse IPv4 est composée de quatre octets. Elle est notée \texttt{W.X.Y.Z}, où \texttt{W}, \texttt{X}, \texttt{Y} et \texttt{Z} sont les valeurs des quatre actets, exprimées en décimal. La notation CIDR \texttt{W.X.Y.Z/n} désigne une adresse IPv4 et signifie que les \texttt{n} premiers bits de poids forts de cette adresse représentent la partie \og réseau\fg\, les bits suivants de poids faibles représentent la partie \og machine\fg. Toutes les adresses des machines connectées à un réseau local ont la même partie réseau.\\\\
On considère le schéma de réseau suivant :
\begin{center}\includegraphics[scale=0.8]{Metropole_sept_2022.png}\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item Proposer une adresse IPv4 pour l'ordinateur PC02.
\item Compte-tenu du masque de sous-réseau de LAN01, combien de machines peuvent être connectées ?
\item Quel est le rôle d'un switch ?
\item Quel est le rôle d'un routeur ?
\item On donne dans le tableau ci-dessous une représentation partielle de la table de routage RIP du routeur R1 :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor{LightGray}\textnormal{Table de routage de R1}}
\tabularnewline\hline
\textnormal{Destination}&\textnormal{Passerelle}&\textnormal{Métrique}
\tabularnewline\hline
192.168.10.0/24&0.0.0.0/24&0
\tabularnewline\hline
2.100.40.0/24&2.100.40.1/24&1
\tabularnewline\hline
3.100.30.0/24&3.100.30.2/24&1
\tabularnewline\hline
4.10.10.0/24&4.10.10.2/24&1
\tabularnewline\hline
4.20.10.0/24&...&...
\tabularnewline\hline
7.30.40.0/24&...&...
\tabularnewline\hline
6.10.30.0/24&...&...
\tabularnewline\hline
90.10.20.0/24&2.100.40.1/24&2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Reproduire et compléter sur votre copie les lignes incomplètes de cette table en suivant la logique du protocole RIP.
\item Suite à un problème technique, la liaison de R1 vers R2 n'est plus active. Ecrire sur votre copie la ligne correspondant à la destination \og Internet\fg\ telle qu'elle serait modifiée selon le protocole RIP.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Files et programmation générale - 4 points}{\ \\
\textbf{Rappel :} une file est une structure de données abstraite fondée sur le principe \og premier arrivé, premier servi\fg.\\
\begin{enumerate}
\item Laquelle de ces deux situations est associée à une strucutre de file ?\\\\
\textbf{Situation 1 : }\textit{\og Je cuisine des crêpes. Dès qu'une crêpe est faite, je la place sur un plat. Chaque nouvelle crête est placée sur la crêpe précédente. Quand je vais manger une de ces crêpes, je commencerai par la crêpe située en haut de mon plat.\fg}\\\\
\textbf{Situation 2 : }\textit{\og Je dispose d'une imprimante placée en réseau dans ma salle de classe équipée d'ordinateurs, tous en réseau. Tous les élèves présents ont accès à cette imprimante, via le réseau. A la fin de la séance, les élèves envoient leur production à l'impression. Les documents sont imprimés dans l'ordre d'arrivée.\fg}
\item[]
\end{enumerate}
On modélise la gestion de l'attente à une caisse de supermarché. Les clients sont associés à une file. Les personnes prioritaires passeront devant les autres clients sans attendre. Nous ne tenons pas compte dans cet exercice de graduation dans les \og priorités\fg. Nous ne tenons pas compte également de personnes arrivant ensemble en caisse : il y aura toujours un des deux clients avant l'autre. On appelle \og première personne\fg\ dans la queue la première personne qui est juste derrière le client en train de payer ses articles en caisse. En d'autres termes, le client qui règle ses articles ne compte plus, puisqu'il n'attend plus dans la queue.\\\\
Voici les règles appliquées :
\itemizeb{\item la première personne arrivée se place dans la queue ;
\item le contrôleur \og relations clients\fg\ du supermarché vérifie les priorités \og clients\fg\ ;
\item si une personne dispose d'un accès prioritaire, elle passe en position $1$ et, de ce fait, tout le reste des clients dans l'attente rétrograde d'une place ;
\item si deux personnes sont prioritaires, la deuxième arrivée se placera derrière la première arrivée \og prioritaire\fg\ et ainsi de suite avec tout nouveau prioritaire.
\item[]}
\textbf{Exemple :} à un instant $t$, la file est dans l'état ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\val/\num in {0/Client4/5,2/Client3/4,4/Prioritaire/3,6/Client2/2,8/Client1/1}
{\draw (\x,0) -- ++(2,0) -- ++(0,1) --node[above]{$\num$} ++(-2,0) -- cycle;
\draw ({\x+1},0.5) node{\val};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
La réorganisation grâce au contrôleur \og relations clients\fg\ se met en place : les clients Client1 et Client2 font un pas de côté, de même pour les personnes derrière le client Prioritaire en respectant leur ordre d'arrivée :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\val/\num in {0/Client4,2/Client3,6.5/Client2,8.5/Client1}
{\draw (\x,0) -- ++(2,0) -- ++(0,1) -- ++(-2,0) -- cycle;
\draw ({\x+1},0.5) node{\val};}
\draw (4.25,0) -- ++(2,0) -- ++(0,-1) -- ++(-2,0) -- cycle;
\draw (5.25,-0.5) node{Prioritaire};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Le cilent Prioritaire s'avance et se retrouve en position $1$. Puis la file finale se réorganise :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\val/\num in {0/Client4,2/Client3,4/Client2,6/Client1,8/Prioritaire}
{\draw (\x,0) -- ++(2,0) -- ++(0,1) -- ++(-2,0) -- cycle;
\draw ({\x+1},0.5) node{\val};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Nous utiliserons uniquement les quatre fonctions primitives suivantes pour la suite des questions :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{16cm}|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Structure de données abstraite : \texttt{File}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Utilise :} Elément, Booléen
\tabularnewline\hline
\textbf{Opérations :}
\itemizeb{\item\texttt{creer\_file\_vide} : $\emptyset\rightarrow$ \texttt{File}
\itemizeb{\item[]\texttt{creer\_file\_vide()} renvoie une file vide}
\item\texttt{est\_vide} : \texttt{File} $\rightarrow$ \texttt{Booléen}
\itemizeb{\item[]\texttt{est\_vide(F)} renvoie \texttt{True} si la file \texttt{F} est vide, \texttt{False} sinon}
\item\texttt{enfiler} : \texttt{File, Elément} $\rightarrow\emptyset$
\itemizeb{\item[]\texttt{enfiler(F, element)} ajoute \texttt{element} en entrée de la file \texttt{F}}
\item\texttt{defiler} : \texttt{File} $\rightarrow$ \texttt{Elément}
\itemizeb{\item[]\texttt{defiler(F)} renvoie l'élément en tête de la file \texttt{F} (premier élément) en le retirant de la file \texttt{F}}}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère que le contenu de la file \texttt{F} est le suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\foreach \x/\val/\num in {0/Client4/Queue,2/Prioritaire/,4/Client3/,6/Client2/,8/Client1/Tête}
{\draw (\x,0) -- ++(2,0) -- ++(0,1) -- node[above]{\textit{\num}} ++(-2,0) -- cycle;
\draw ({\x+1},0.5) node{\val};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item On considère la file \texttt{V} définie à l'aide du code ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo52a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Quels seront les contenus des files \texttt{V} et \texttt{F} et de la variable \texttt{val} à l'issue de ces instructions ?
\item[(b)] On considère la fonction \texttt{longueur\_file} ci-dessous. Le but de cette fonction est de renvoyer le nombre d'éléments d'une file donnée en paramètre. A la fin du programme, cette file doit avoir retrouvé son état d'origine. Compléter cette fonction.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo52b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Ecrire une fonction \texttt{compter\_prio} qui prend en paramètre une file \texttt{F}. Cette fonction renvoie le nombre de personnes prioritaires dans la file d'attente à l'instant $t$. La file \texttt{F} doit être identique à celle du départ en fin d'exécution de la fonction.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\end{document}